---
title: >-
    بخش ۱۲
---
# بخش ۱۲

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چو آگاهی آمد سوی اردوان</p></div>
<div class="m2"><p>دلش گشت پربیم و تیره‌روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>چنین گفت کین راز چرخ بلند</p></div>
<div class="m2"><p>همی گفت با من خداوند پند</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>هران بد کز اندیشه بیرون بود</p></div>
<div class="m2"><p>ز بخشش به کوشش گذر چون بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>گمانی نبردم که از اردشیر</p></div>
<div class="m2"><p>یکی نامجوی آید و شهرگیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>در گنج بگشاد و روزی بداد</p></div>
<div class="m2"><p>سپه بر گرفت و بنه برنهاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>ز گیل و ز دیلم بیامد سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>همی گرد لشکر برآمد به ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>وزان روی لشکر بیاورد شاه</p></div>
<div class="m2"><p>سپاهی که بر باد بربست راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>ز بس نالهٔ بوق و با کرنای</p></div>
<div class="m2"><p>ترنگیدن زنگ و هندی درای</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>میان دو لشکر دو پرتاب ماند</p></div>
<div class="m2"><p>به خاک اندرون مار بی‌تاب ماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>خروشان سپاه و درفشان درفش</p></div>
<div class="m2"><p>سرافشان دل از تیغهای بنفش</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>چهل روز زین سان همی جنگ بود</p></div>
<div class="m2"><p>بران زیردستان جهان تنگ بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>ز هرگونه‌ای تنگ شد خوردنی</p></div>
<div class="m2"><p>همان تنگ شد راه آوردنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>ز بس کشته شد روی هامون چو کوه</p></div>
<div class="m2"><p>بشد خسته از زندگانی ستوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>سرانجام ابری برآمد سیاه</p></div>
<div class="m2"><p>بشد کوشش و رزم را دستگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>یکی باد برخاست از انجمن</p></div>
<div class="m2"><p>دل جنگیان گشت زان پرشکن</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>بتوفید کوه و بلرزید دشت</p></div>
<div class="m2"><p>خروشش همی از هوا برگذشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>بترسید زان لشکر اردوان</p></div>
<div class="m2"><p>شدند اندرین یک سخن هم‌زبان</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>که این کار بر اردوان ایزدیست</p></div>
<div class="m2"><p>بدین لشکر اکنون بباید گریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>به روزی کجا سخت شد کارزار</p></div>
<div class="m2"><p>همه خواستند آنگهی زینهار</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>بیامد ز قلب سپاه اردشیر</p></div>
<div class="m2"><p>چکاچاک برخاست و باران تیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>گرفتار شد در میان اردوان</p></div>
<div class="m2"><p>بداد از پی تاج شیرین روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>به دست یکی مرد خراد نام</p></div>
<div class="m2"><p>چو بگرفت بردش گرفته لگام</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>به پیش جهانجوی بردش اسیر</p></div>
<div class="m2"><p>ز دور اردوان را بدید اردشیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>فرود آمد از باره شاه اردوان</p></div>
<div class="m2"><p>تنش خستهٔ تیر و تیره‌روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>به دژخیم فرمود شاه اردشیر</p></div>
<div class="m2"><p>که رو دشمن پادشا را بگیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>به خنجر میانش به دو نیم کن</p></div>
<div class="m2"><p>دل بدسگالان پر از بیم کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>بیامد دژآگاه و فرمان گزید</p></div>
<div class="m2"><p>شد آن نامدار از جهان ناپدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>چنین است کردار این چرخ پیر</p></div>
<div class="m2"><p>چه با اردوان و چه با اردشیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>اگر تا ستاره برآرد بلند</p></div>
<div class="m2"><p>سپارد هم آخر به خاک نژند</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>دو فرزند او هم گرفتار شد</p></div>
<div class="m2"><p>برو تخمهٔ آرشی خوار شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>مر آن هر دو را پای کرده به بند</p></div>
<div class="m2"><p>به زندان فرستاد شاه بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>دو بدمهر از رزم بگریختند</p></div>
<div class="m2"><p>به دام بلا در نیاویختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>برفتند گریان به هندوستان</p></div>
<div class="m2"><p>سزد گر کنی زین سخن داستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>همه رزمگه پر ستام و کمر</p></div>
<div class="m2"><p>پر از آلت و لشکر و سیم و زر</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>بفرمود تا گرد کردند شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ببخشید زان پس همه بر سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>برفت از میان بزرگان سباک</p></div>
<div class="m2"><p>تن اردوان را ز خون کرد پاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>خروشان بشستش ز خاک نبرد</p></div>
<div class="m2"><p>بر آیین شاهان یکی دخمه کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>به دیبا بپوشید خسته برش</p></div>
<div class="m2"><p>ز کافور کرد افسری بر سرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>به پیمود آن خاک کاخش به پی</p></div>
<div class="m2"><p>ز لشکر هران‌کس که شد سوی ری</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>وزان پس بیامد بر اردشیر</p></div>
<div class="m2"><p>چنین گفت کای شاه دانش‌پذیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>تو فرمان بر و دختر او بخواه</p></div>
<div class="m2"><p>که با فر و برزست و با تاج و گاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>به دست آیدت افسر و تاج و گنج</p></div>
<div class="m2"><p>کجا اردوان گرد کرد آن به رنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>ازو پند بشنید و گفتا رواست</p></div>
<div class="m2"><p>هم اندر زمان دختر او بخواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>به ایوان او بد همی یک دو ماه</p></div>
<div class="m2"><p>توانگر سپهبد توانگر سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>سوی پارس آمد ز ری نامجوی</p></div>
<div class="m2"><p>برآسوده از رزم وز گفت‌وگوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>یکی شارستان کرد پر کاخ و باغ</p></div>
<div class="m2"><p>بدو اندرون چشمه و دشت و راغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>که اکنون گرانمایه دهقان پیر</p></div>
<div class="m2"><p>همی خواندش خوره اردشیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>یکی چشمه بد بی‌کران اندروی</p></div>
<div class="m2"><p>فراوان ازو رود بگشاد و جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>برآورد زان چشمه آتشکده</p></div>
<div class="m2"><p>بدو تازه شد مهر و جشن سده</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>به گرد اندرش باغ و میدان و کاخ</p></div>
<div class="m2"><p>برآورده شد جایگاه فراخ</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>چو شد شاه با دانش و فر و زور</p></div>
<div class="m2"><p>همی خواندش مرزبان شهر گور</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>به گرد اندرش روستاها بساخت</p></div>
<div class="m2"><p>چو آباد کردش کس اندر نشاخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>به جایی یکی ژرف دریا بدید</p></div>
<div class="m2"><p>همی کوه بایست پیشش برید</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>ببردند میتین و مردان کار</p></div>
<div class="m2"><p>وزان کوه ببرید صد جویبار</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>همی راند از کوه تا شهر گور</p></div>
<div class="m2"><p>شد آن شارستان پر سرای و ستور</p></div></div>